\input{tex/vkr_initnochapter}

\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

\textbf{Разработка спортивно-информационных сервисов}

Спортивно-информационные сервисы играют важную роль в мире спорта, предоставляя болельщикам доступ к различным видам информации о спортивных событиях в режиме реального времени. В России существуют компании, предоставляющие подобные услуги, такие как Sports.ru \cite{novikov2014}, MatchTV, Championat.com и другие. Мировыми лидерами в данной области являются ESPN, Fox Sports, CBS Sports и BBC Sport. Эти компании имеют свои собственные веб-сайты и приложения, где поклонники спорта в режиме онлайн могут следить за текущими спортивными событиями, а также изучать данные о прошедших турнирах и играх.


Одним из ключевых элементов, который позволяет этим сервисам предоставлять актуальную информацию, являются API и виджеты. API (Application Programming Interface) позволяют разработчикам создавать приложения, которые могут получать доступ к данным, хранимым на сервере, и использовать их в своих приложениях. Например, Sports.ru предоставляет API, который позволяет разработчикам получать доступ к информации о спортивных событиях, новостях, статистике и т.д.

Виджеты \cite{ma2015configurable} - это небольшие интерактивные элементы, которые можно встроить на веб-страницы и которые демонстрируют наиболее свежую информацию о самых важных спортивных событиях в режиме реального времени без необходимости переходить на другой сайт или открывать новые страницы. Возможность пользоваться виджетами предоставляется такими компаниями, как ESPN, Fox Sports и другие.

Режим реального времени - это один из важнейших факторов в разработке спортивно-информационных сервисов. Чаще всего болельщики хотят получать самую последнюю и актуальную на данный момент времени информацию об игре и о событиях, происходящих на поле. Спорт интересен в моменте своего творения из-за своей непредсказуемости, а доступ к живым данным создает чуство сопричастности. Именно поэтому сервисы должны иметь возможность собирать, обрабатывать и предоставлять данные в режиме реального времени. Например, MatchTV предоставляет сервис "Матч! Планета" для стриминга матчей в прямом эфире, Sports.ru, Championat.com и другие обновляют свои страницы и приложения с результатами матчей и новостями о спорте, часто ведутся текстовые трансляции.




\bigskip
\textbf{Источники и возможности монетезации}

В мировой индустрии спортивных данных доминируют всего несколько крупных компаний, которые оперируют спортивными данными как товаром и зарабатывают на них. Одним из лидеров по финансовым показателям является Sportradar\cite{nov}. 
В своем бизнес-обзоре \cite{ref7}, компания описывает три основных источника дохода:
\begin{enumerate}
\item Сбор реального времени спортивных данных и их последующая продажа в виде пакетов данных. Для этого компания нанимает на работу сотрудников, специализирующихся на дата-журналистике, которые собирают данные на месте спортивного события (голы, количество угловых, карточек, штрафных и так далее).
\item Продажа данных и коэффициентов букмекерским конторам.
\item Создание своих медиа-платформ (например, систем, позволяющих смотреть трансляцию матча с разных углов).
\end{enumerate}

В данном проекте осуществляется сбор данных из различных источников, создается открытое API для этих данных и предоставляется удобная визуализация. Для дальнейшего развития проекта были предложены пять потенциальных источника монетизации продукта:
\begin{enumerate}
\item Платные виджеты, которые демонстрируют информацию об игре в режиме онлайн, для использования их на сайтах спортивных компаний, СМИ.
\item Платный доступ к API для методов, предоставляющих прогнозы.
\item Партнерство с букмекерскими конторами: Предоставление данных и коэффициентов букмекерам за определенную плату. 
\item Платные подписки: Предоставление расширенного функционала, дополнительных данных или эксклюзивного контента за определенную плату. Пользователи могут выбирать подписку на определенный период времени и получать преимущества от использования продукта. Например, получать записи голов и острых моментов, интересные факты вокруг матча, его участников, предшествовавших и последовавших значимых событиях.
\item Рекламные партнерства: Сотрудничество с рекламодателями и размещение рекламы на платформе. Это может быть в виде баннеров, вставок в интерфейсе или спонсорских материалов.
\end{enumerate}